<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-12-15T13:53:33+00:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Cú na Gramadaí</title><subtitle>Seo suíomh ar a mbeidh gnéithe suimiúl den ghramadach á bpé. Déanfar iarracht súil úr a oibriú ar an ghramadach, ach san am chéanna cuidiú a fháil don tsúil úr ó na seanfhoinsí eolais is fearr.</subtitle><entry><title type="html">Fáilte chuig Chró an Chon!</title><link href="http://localhost:4000/jekyll/update/2019/12/13/welcome-to-jekyll.html" rel="alternate" type="text/html" title="Fáilte chuig Chró an Chon!" /><published>2019-12-13T18:07:11+00:00</published><updated>2019-12-13T18:07:11+00:00</updated><id>http://localhost:4000/jekyll/update/2019/12/13/welcome-to-jekyll</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/jekyll/update/2019/12/13/welcome-to-jekyll.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/tadhg.jpg&quot; alt=&quot;cú&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;sean-agus-úr&quot;&gt;Sean agus Úr&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ní hannamh gur cuidiú súil úr a chaitheamh ar
ábhar atá seanphléite, go háirithe, b’fhéidir, ábhar
atá seanphléite go maith thar na gcianta. Is ábhar acu
sin &lt;em&gt;Gramadach na Gaeilge&lt;/em&gt;. Thar na cianta tá plé leathan
déanta uirthi, agus is mór an cuidiú do mhac léinn na gramadaí
staidéar a dhéanamh ar na saothair seanbhunaithe a phléann
Gramadach na Gaeilge. Baineann gach saothar leis an tréimhse ina
ndéantar é, áfach, agus ní i gcónaí a bhíonn sé chomh húsáideach
le linn tréimhse eile agus a bhí le linn a thréimhse féin.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;modh-oibre&quot;&gt;Modh oibre&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Is annamh nach mbíonn inúsáidte ach aon mhodh oibre amháin mar dhóigh
le tuigbheáil a neartú ar ábhar ar bith. Bíonn a chuid buntáistí agus míbhuntaistí féin ag roinnt le gach modh. Agus amanntaí, léirítear léirteain úra nuair a chuirtear seanmhodh i leataobh agus
dul i gceann gnoithe ar dhóigh éigin eile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An rud atá feicthe go minic, is minic a éiríonn a chuma sean sa tsúil, rud a fhágann an tsúil falsa, agus bogásach, b’fhéidir, faoi mar ba amhlaidh nach dtiocfadh a thuilleadh a fhoghlaim nó a thuigbheáil faoin rud. Is deas nuair a thugtar tús úr le hobair na tuigbheála, agus go dtarlaíonn ar an chosán a thigeas as an tús úr, gá a bheith le struchtúir úra smaoinimh agus coincheapaithe. Rud inmhianta turas ar a leithéid sin de chosán a bheith ar fáil do léitheoir na leathanach seo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;an-leanbh-agus-uisce-an-fholcadáin&quot;&gt;An Leanbh agus Uisce an Fholcadáin&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ní chiallaíonn an tús úr, áfach, gur cheart léirsteáin na sean a sháthadh sa bhosca bruscair, agus gan súil siar a chaitheamh ar
ar bhain siad amach mar threoir chuidithe. Nár dheas é nuair is féidir beatha úr a shéideadh sna léirsteain údaí nó iad a chur a dh’obair in éideadh úr? Beifear ag dréim in obar an tsuímh seo, go
gcuirfí cuid de na seanchuiditheoirí a shiúl thart amhlaidh agus cuma bhreá bhreabhsánta orthu.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Sean agus Úr</summary></entry><entry><title type="html">Tá - Úsáid 1 - Ionad</title><link href="http://localhost:4000/2019/12/13/ta-u1.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tá - Úsáid 1 - Ionad" /><published>2019-12-13T00:00:00+00:00</published><updated>2019-12-13T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/12/13/ta-u1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/12/13/ta-u1.html">&lt;h1 id=&quot;tá---údáid-1---áit-a-léiriú&quot;&gt;Tá - Údáid 1 - áit a léiriú&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;tá-agus-seas&quot;&gt;&lt;em&gt;Tá&lt;/em&gt; agus &lt;em&gt;Seas&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dúradh go raibh baint stairiúil ag &lt;em&gt;tá&lt;/em&gt; leis an fhocal
sto sa Laidin, focal a chiallaíonn &lt;em&gt;seasaim&lt;/em&gt;. Más fíor sin
tig sé go breá leis an chéad úsáid de &lt;em&gt;tá&lt;/em&gt; a phléifear anseo.
Baineann an plé seo le háit nó le hionad. Feidhm úsáideach teangan
ionad ruda a léiriú sa tsaol ábhartha de réir cosúlachta.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;samplaí&quot;&gt;Samplaí&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tá éan ar chrann = &lt;em&gt;Seasann éan ar chrann&lt;/em&gt;.
Tá Pól faoi hata = &lt;em&gt;Seasann Pól faoi hata&lt;/em&gt;.
Tá cat ag doras = &lt;em&gt;Seasann cat ag doras(lena thaobh)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;an-réamhfhocal&quot;&gt;An Réamhfhocal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Is é an réamhfhocal a léiríonn an áit, i ndáiríribh, ach
líontar an chiall atá san aonad cainte le tagairt do ghníomh,
&lt;em&gt;seasamh&lt;/em&gt;. Ar an dóigh chéanna, líontar a chiall le tagairt don &lt;em&gt;phríomhaisteoir&lt;/em&gt; sa dráma, cat, mar shampla, agus don &lt;em&gt;dara aisteoir&lt;/em&gt;, aisteoir nach gá go mbeadh sé beo, doras mar shampla.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;téarmaí&quot;&gt;Téarmaí&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;I gcaint na gramadaí, leagtar lipéad faoi leith ar an &lt;em&gt;phríomhaisteoir&lt;/em&gt; seo. Tugtar an &lt;em&gt;tÁbhar cainte&lt;/em&gt; air, nó an tAinmní.
Is é an chéad cheann is láidre ciall, mar dhíríonn sé an smaoineamh
ar &lt;em&gt;rud, rudaí, stuif&lt;/em&gt; agus an chaint ag iarraidh obair orthu. An té a fuair ainm, an chiall sa dara ceann: ní cuidiú millteanach é seo, mura bhfuil sé intuigthe gurb é an té a fuair ainm mar phríomhaisteoir an dráma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Focalstór - ciall focal áirithe i gcomhthéacs an leathanach
aisteoir - duine, nó rud a dhéanann rud éigin
dráma - mionscéal atá le feiceáil san aonad cainte mar dhráma ar ardán.
Seas - spás sa tsaol ábhartha a líonadh
doras - poll i dteach a fheidhmíonn mar bhealach isteach ann.
crann - planda mór ard, den chineál a mbíonn mar áit chónaithe ag éin&lt;br /&gt;
áit/ionad - ball faoi leith sa tsaol ábhartha is féidir a léiriú le leagan méire, nó le síniú méire&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bunlíne&quot;&gt;BUNLÍNE&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le húsáid an fhocail &lt;em&gt;tá&lt;/em&gt; is féidir bunphictiúr statach a dhéanamh de dhráma bheag a tchí an tsúil. Próiseas casta seo, mar is gá mórphictiúr a tharraingt, agus mionphictiúir a tharraingt taobh istigh de. Ní luaitear fráma nó fuinneog nó poll gliúcaíochta ach
bíonn teorainneacha intuigthe, sa dóigh gur bloc spáis a tchítear roimh an tsúil, chan spás ar fad na cruinneoige. Fágann seo fráma ar an mhórphictiúir. Leagtar &lt;em&gt;aisteoir&lt;/em&gt; nó ábhar cainte ar an phictiúr, agus a fhráma beag dófheicthe thart air, Pól - cur i gcás. Leagtar an dara &lt;em&gt;haisteoir&lt;/em&gt; ar an phictiúr, faoina fhráma, ar an dóigh chéanna, crann, mar shampla. Is mionphictiúr an-suimiúil é seo, mar is féidir frámaí beaga a tharraingt thar air, agus taobh istigh de, mar áiteanna inar féidir an &lt;em&gt;príomhaisteoir&lt;/em&gt; a chur ina sheasamh iontu: &lt;em&gt;ar chrann&lt;/em&gt;, fráma os a chionn, &lt;em&gt;faoi chrann&lt;/em&gt;, fráma faoina bhun, &lt;em&gt;i gcrann&lt;/em&gt;, fráma taobh istigh den chrann. Is é an réamhfhocal a ghníos an frámú. Cuirtear réamhfhocal roimh an fhocal(&lt;em&gt;aisteoir&lt;/em&gt;), rud a tharraingníonn fráma sa spás a bhaineann leis an &lt;em&gt;aisteoir&lt;/em&gt;, an spás a ghlacann sé féin, nó an spás ina ghaobhar.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Tá - Údáid 1 - áit a léiriú</summary></entry></feed>